% !TeX root = main.tex

\section{Мlтвы на с0нъ грzдyщымъ.}

Во и4мz nц7A, и3 сн7а, и3 с™aгw д¦а. Ґми1нь.
\translation{
    Во имя Отца, и Сына, и Святого Духа. Аминь.
}

ГDи ї\}се хrтE сн7е б9ій, мlтвъ рaди пречcтыz твоеS м™ре, прпdбныхъ и3
бGон0сныхъ nтє1цъ нaшихъ, и3 всёхъ с™hхъ, поми1луй нaсъ. Ґми1нь.
\translation{
    Господи Иисусе Христе, Сын Божий, по молитвам Пречистой Твоей Матери,
    преподобных и богоносных отцов наших и всех святых, помилуй нас. Аминь.
}

Слaва тебЁ б9е нaшъ, слaва тебЁ.
\translation{
    Слава Тебе, Боже наш, слава Тебе.
}

ЦRю2 нбcный, ўтёшителю, дш7е и4стины, и4же вездЁ сhй, и3 вс‰ и3сполнszй,
сокр0вище бlги1хъ, и3 жи1зни подaтелю, пріиди2 и3 всели1сz въ ны2, и3
њчи1сти ны2 t всsкіz сквeрны, и3 сп7си2, бlже, дyшы нaшz.
\translation{
    Царь Небесный, Утеши́тель, Дух Истины, везде пребывающий и всё наполняющий,
    Сокровищница благ и жизни Податель, приди и вселись в нас, и очисти нас от
    всякой скверны, и спаси, Благой, души наши
}

С™hй б9е, с™hй крёпкій, с™hй безсмeртный, поми1луй нaсъ.
\textbf{{[}Три1жды.{]}}
\translation{
    Святой Боже, Святой Крепкий, Святой Бессмертный, помилуй нас.
}

Слaва nц7Y, и3 сн7у, и3 с™0му д¦у, и3 нhнэ и3 при1снw, и3 во вёки
вэкHвъ. Ґми1нь.
\translation{
    Слава Отцу, и Сыну, и Святому Духу, и ныне, и всегда, и во веки веков. Аминь.
}

Прес™az трbце, поми1луй нaсъ: гDи, њчи1сти грэхи2 нaшz: вLко, прости2
беззакHніz н†ша: с™hй, посэти2 и3 и3сцэли2 нeмwщи нaшz, и4мене твоегw2
рaди.

\translation{
    Пресвятая Троица, помилуй нас; Господи, очисти грехи наши; Владыка,
    прости беззакония наши; Святой, посети и исцели немощи наши, имени
    Твоего ради.
}

ГDи, поми1луй. \textbf{{[}Три1жды.{]}}
\translation{
    Господи, помилуй.
}

Слaва nц7Y, и3 сн7у, и3 с™0му д¦у, и3 нhнэ и3 при1снw, и3 во вёки
вэкHвъ. Ґми1нь.
\translation{
    Слава Отцу, и Сыну, и Святому Духу, и ныне, и всегда, и во веки веков. Аминь.
}

Џ§е нaшъ, и4же є3си2 на нб7сёхъ, да с™и1тсz и4мz твоE, да пріи1детъ
цrтвіе твоE, да бyдетъ в0лz твоS, ћкw на нб7си2 и3 на земли2. Хлёбъ нaшъ
насyщный дaждь нaмъ днeсь: и3 њстaви нaмъ д0лги нaшz, ћкоже и3 мы2
њставлsемъ должникHмъ нaшымъ: и3 не введи2 нaсъ во и3скушeніе, но
и3збaви нaсъ t лукaвагw.
\translation{
    Отче наш, Сущий на небесах! Да святится имя Твоё; да придёт Царство Твоё;
    да будет воля Твоя и на земле, как на небе; хлеб наш насущный дай нам на
    сей день; и прости нам долги наши, как и мы прощаем должникам нашим; и не
    введи нас во искушение, но избавь нас от лукавого.
}

\subsection{Тропари2, глaсъ
    ѕ7:}

Поми1луй нaсъ гDи, поми1луй нaсъ: всsкагw бо tвёта недоумёюще, сію2 ти2
мlтву ћкw вLцэ грёшніи прин0симъ: поми1луй нaсъ.
\translation{
    Помилуй нас, Господи, помилуй нас, ибо, не находя себе никакого оправдания,
    молитву эту мы, грешные, Тебе приносим, как Владыке: «Помилуй нас!»
}

Слaва nц7Y, и3 сн7у, и3 с™0му д¦у.
\translation{
    Слава Отцу, и Сыну, и Святому Духу.
}

ГDи, поми1луй нaсъ, на тs бо ўповaхомъ: не прогнёвайсz на ны2 ѕэлw2,
нижE помzни2 беззак0ній нaшихъ, но при1зри и3 нhнэ ћкw бlгоутр0бенъ, и3
и3збaви ны2 t вр†гъ нaшихъ: тh бо є3си2 бGъ нaшъ, и3 мы2 лю1діе твои2,
вси2 дэлA рукY твоє1ю, и3 и4мz твоE призывaемъ.
\translation{
    Господи, помилуй нас, ибо на Тебя мы уповаем, не прогневайся на нас
    сильно и не вспомни беззаконий наших, но воззри и ныне, как Милосердный
    и избавь нас от врагов наших. Ибо Ты – Бог наш, и мы – Твой народ;
    все мы – дело рук Твоих и имя Твоё призываем.
}

И\# нhнэ и3 при1снw, и3 во вёки вэкHвъ. Ґми1нь.
\translation{
    И ныне, и всегда, и во веки веков. Аминь.
}

Млcрдіz двє1ри tвeрзи нaмъ, бlгословeннаz бцdе: надёющіисz на тS да не
поги1бнемъ, но да и3збaвимсz тоб0ю t бёдъ: тh бо є3си2 сп7сeніе р0да
хrтіaнскагw.
\translation{
    Милосердия двери отверзи нам, благословенная Богородица, дабы мы,
    надеясь на Тебя, не постыдились, но избавились молитвами Твоими
    от бед, ибо Ты – спасение рода христианского.
}

ГDи, поми1луй. \textbf{{[}в7i.{]}}
\translation{
    Господи, помилуй. (12 раз)
}

\subsection{Мlтва №, с™aгw макaріа вели1кагw, къ бGу
    nц7Y:}

Б9е вёчный и3 цRю2 всsкагw создaніz, спод0бивый мS дaже въ чaсъ сeй
доспёти, прости1 ми грэхи2, ±же сотвори1хъ въ сeй дeнь, дёломъ, сл0вомъ
и3 помышлeніемъ: и3 њчи1сти, гDи, смирeнную мою2 дyшу t всsкіz сквeрны
пл0ти и3 дyха, и3 дaждь ми2, гDи, въ нощи2 сeй с0нъ прейти2 въ ми1рэ: да
востaвъ t смирeннагw ми2 л0жа, бlгоугождY прес™0му и4мени твоемY во вс‰
дни6 животA моегw2, и3 поперY борю1щыz мS враги2, плотск‡z и3
безплHтныz: и3 и3збaви мS, гDи, t помышлeній сyетныхъ, њсквернsющихъ мS,
и3 п0хотей лукaвыхъ. Ћкw твоE є4сть цrтво, и3 си1ла, и3 слaва, nц7A, и3
сн7а, и3 с™aгw д¦а, нhнэ и3 при1снw, и3 во вёки вэкHвъ. Ґми1нь.
\translation{
    Боже вечный и Царь всего сотворенного, сподобивший меня дожить до
    этого часа! Прости мне грехи, которые я совершил в этот день делом,
    словом и помышлением, и очисти, Господи, смиренную мою душу от всякой
    скверны плоти и духа. И дай мне, Господи, эту ночь провести в мирном
    сне, чтобы, встав со смиренного моего ложа, благоугождал я пресвятому
    имени Твоему во все дни жизни моей и побеждал нападающих на меня
    врагов – плотских и бесплотных. И избавь меня, Господи, от помыслов
    суетных, оскверняющих меня, и пожеланий порочных. Ибо Твоё Царство,
    и сила, и слава, Отца, и Сына, и Святого Духа, ныне, и всегда, и во
    веки веков. Аминь.
}

\subsection{Мlтва в7, с™aгw ґнті0ха, ко гDу нaшему ї\}су хrтY:}

Вседержи1телю, сл0во џ§ее, сaмъ совершeнъ сhй, ї\}се хrтE, мн0гагw рaди
млcрдіz твоегw2 никогдaже tлучaйсz менє2 рабA твоегw2, но всегдA во мнЁ
почивaй. Ї\}се, д0брый пaстырю твои1хъ nвeцъ, не предaждь менє2 крамолЁ
ѕміи1нэ, и3 желaнію сатанинY не њстaви менє2, ћкw сёмz тли2 в нем є4сть.
Ты2 ќбw гDи б9е покланsемый, цRю2 с™hй ї\}се хrтE, спsща мS сохрани2
немерцaющимъ свётомъ, д¦омъ твои1мъ с™hмъ, и4мже њс™и1лъ є3си2 тво‰
ў§нки2. Дaждь гDи и3 мнЁ, недост0йному рабY твоемY, сп7сeніе твоE на
л0жи моeмъ: просвэти2 ќмъ м0й свётомъ рaзума с™aгw є3ђліа твоегw2, дyшу
люб0вію кrтA твоегw2, сeрдце чcтот0ю словесE твоегw2, тёло моE твоeю
стrтію безстрaстною: мhсль мою2 твои1мъ смирeніемъ сохрани2, и3
воздви1гни мS во врeмz под0бно на твоE славосл0віе. Ћкw препрослaвленъ
є3си2 со безначaльнымъ твои1мъ nц7eмъ, и3 съ прес™hмъ д¦омъ, во вёки.
Ґми1нь.
\translation{
    Вседержитель, Слово Отчее, Иисусе Христе! Будучи Сам совершенным,
    по великому милосердию Твоему никогда не покидай меня, раба Твоего,
    но всегда во мне пребывай. Иисусе, добрый Пастырь Твоих овец, не предай
    меня мятежу змия и на волю сатаны не оставь меня, ибо семя погибели есть
    во мне. Но Ты, Господи Боже, от всех принимающий поклонение, Царь Святой
    Иисусе Христе, сохрани меня во время сна немеркнущим светом, Духом Твоим
    Святым, Которым Ты освятил Твоих учеников. Дай, Господи, и мне, недостойному
    рабу Твоему, спасение Твоё на ложе моем: просвети ум мой светом разумения
    святого Евангелия Твоего, душу – любовью ко Кресту Твоему, сердце – чистотою
    слова Твоего, тело моё – Твоим страданием, чуждым страсти, мысль мою Твоим
    смирением сохрани. И подними меня в надлежащее время на прославление Тебя.
    Ибо прославлен Ты со безначальным Отцом Твоим и с Пресвятым Духом вовеки.
    Аминь.
}

\subsection{Мlтва G, ко прес™0му д¦у:}

ГDи, цRю2 нбcный, ўтёшителю, дш7е и4стины, ўмлcрдисz, и3 поми1луй мS
грёшнаго рабA твоего2, и3 tпусти1 ми недост0йному, и3 прости2 вс‰,
є3ли6ка ти2 согрэши1хъ днeсь ћкw человёкъ, пaче же и3 не ћкw человёкъ,
но и3 горёе скотA: вHльныz мо‰ грэхи2 и3 невHльныz, вёдwмыz и3
невёдwмыz, ±же t ю4ности, и3 t наyки ѕлы2, и3 ±же сyть t нaгльства и3
ўнhніz. Ѓще и4менемъ твои1мъ клsхсz, и3ли2 похyлихъ є5 въ помышлeніи
моeмъ: и3ли2 кого2 ўкори1хъ, и3ли2 њклеветaхъ кого2 гнёвомъ мои1мъ,
и3ли2 њпечaлихъ: и3ли2 њ чeмъ прогнёвахсz, и3ли2 солгaхъ, и3ли2 безг0днw
спaхъ: и3ли2 ни1щъ пріи1де ко мнЁ, и3 презрёхъ є3го2: и3ли2 брaта моего2
њпечaлихъ, и3ли2 свaдихъ, и3ли2 кого2 њсуди1хъ: и3ли2 развеличaхсz,
и3ли2 разгордёхсz, и3ли2 разгнёвахсz: и3ли2 стоsщу ми2 на мlтвэ, ќмъ м0й
њ лукaвствіи мjра сегw2 подви1жесz: и3ли2 развращeніе помhслихъ, и3ли2
њб8zд0хсz, и3ли2 њпи1хсz, и3ли2 без8 ўмA смэsхсz: и3ли2 лукaвое
помhслихъ, и3ли2 добр0ту чуждyю ви1дэвъ, и3 т0ю ўsзвленъ бhхъ сeрдцемъ:
и3ли2 неподHбнаz глаг0лахъ, и3ли2 грэхY брaта моегw2 посмэsхсz, мо‰ же
сyть безчи1слєннаz согрэшє1ніz: и3ли2 њ мlтвэ неради1хъ, и3ли2 и4но что2
содёzхъ лукaвое, не п0мню: т† бо вс‰ и3 бHльша си1хъ содёzхъ. Поми1луй
мS тв0рче м0й вLко, ўнhлаго и3 недост0йнаго рабA твоего2: и3 њстaви ми2,
и3 tпусти2, и3 прости1 мz, ћкw бlгъ и3 чlвэколю1бецъ: да съ ми1ромъ
лsгу, ўснY и3 почjю, блyдный, грёшный и3 nкаsнный ѓзъ: и3 поклоню1сz, и3
воспою2, и3 прослaвлю пречcтн0е и4мz твоE, со nц7eмъ, и3 є3динор0днымъ
є3гw2 сн7омъ, нhнэ и3 при1снw, и3 во вёки. Ґми1нь.
\translation{
    Господи, Царь Небесный, Утешитель, Дух истины, умилосердись и помилуй меня, грешного раба Твоего, и отпусти мне недостойному, и прости всё, в чём я согрешил сегодня пред Тобою как человек, более же того, не только как человек, но и хуже скота: вольные мои грехи и невольные, известные и неизвестные; те, что от юности и от навыка злого, и те, что от вспыльчивости и беспечности. Если же я именем Твоим клялся или похулил его в помышлении моем; или кого укорил, или оклеветал кого во гневе моем, или опечалил, или от чего-то раздражился; или солгал, или невовремя спал, или нищий пришел ко мне, и я презрел его; или брата моего опечалил, или вступил в ссору; или кого осудил, или расхвастался, или возгордился, или разгневался; или, когда я стоял на молитве, ум мой увлекся обольщением мира сего; или имел нечистые мысли; или объелся, или опился, или неразумно смеялся; или злое помыслил, или, увидев чужую красоту, уязвлен был ею в сердце; или непристойное говорил; или над грехом брата моего посмеялся, тогда как мои согрешения бесчисленны; или к молитве был нерадив; или, ещё что-либо соделав злое, не помню, – ибо всё это и больше этого я соделал! Помилуй меня, Творец мой, Владыка, унылого и недостойного раба Твоего, и оставь, и отпусти, и прости меня, как благой и Человеколюбец, да с миром лягу, усну и упокоюсь я, блудный, грешный и несчастный, и поклонюсь, и воспою, и прославлю многочтимое имя Твоё со Отцом и Единородным Его Сыном, ныне, и всегда, и вовеки. Аминь.
}

\subsection{Мlтва д7, с™aгw макaріа
    вели1кагw:}

Чт0 ти принесY, и3ли2 чт0 ти воздaмъ, великодарови1тый безсмeртный цRю2,
щeдре и3 чlвэколю1бче гDи; ћкw лэнsщасz менE на твоE ўгождeніе, и3
ничт0же бlго сотв0рша, привeлъ є3си2 на конeцъ мимошeдшагw днE сегw2,
њбращeніе и3 сп7сeніе души2 моeй стр0z. Млcтивъ ми2 бyди грёшному, и3
њбнажeнному всsкагw дёла бlга: возстaви пaдшую мою2 дyшу,
њскверни1вшуюсz въ безмёрныхъ согрэшeніихъ, и3 tими2 t менє2 вeсь
п0мыслъ лукaвый ви1димагw сегw2 житіS. Прости2 мо‰ согрэшє1ніz, є3ди1не
безгрёшне, ћже ти2 согрэши1хъ въ сeй дeнь, вёдэніемъ и3 невёдэніемъ,
сл0вомъ, и3 дёломъ, и3 помышлeніемъ, и3 всёми мои1ми чyвствы. Ты2 сaмъ
покрывaz сохрани1 мz t всsкагw сопроти1внагw њбстоsніz, бжcтвенною твоeю
влaстію, и3 неизречeннымъ чlвэколю1біемъ, и3 си1лою. Њчи1сти б9е,
њчи1сти мн0жество грэхHвъ мои1хъ. Бlговоли2 гDи и3збaвити мS t сёти
лукaвагw, и3 сп7си2 стрaстную мою2 дyшу, и3 њсэни1 мz свётомъ лицA
твоегw2, є3гдA пріи1деши во слaвэ: и3 неwсуждeнна нhнэ сн0мъ ўснyти
сотвори2, и3 без8 мечтaніz: и3 несмущeнъ п0мыслъ рабA твоегw2 соблюди2,
и3 всю2 сатанинY дётель tжени2 t менє2: и3 просвэти1 ми раз\{мныz џчи
сердє1чныz, да не ўснY въ смeрть. И\# посли1 ми ѓгGла ми1рна, храни1телz
и3 настaвника души2 и3 тёлу моемY, да и3збaвитъ мS t вр†гъ мои1хъ: да
востaвъ со nдрA моегw2, принесy ти бlгодaрствєнныz мольбы6. Е\$й гDи,
ўслhши мS грёшнаго и3 ўб0гаго рабA твоего2, и3зволeніемъ и3 с0вэстію:
дaруй ми2 востaвшу словесє1мъ твои6мъ поучи1тисz, и3 ўнhніе бэс0вское
далeче t менє2 tгнaно бhти сотвори2 твои1ми ѓгGлы: да бlгословлю2 и4мz
твоE с™0е, и3 прослaвлю, и3 слaвлю пречcтую бцdу мRjю, ю4же дaлъ є3си2
нaмъ грBшнымъ заступлeніе, и3 пріими2 сію2 молsщуюсz за ны2: вёмъ бо,
ћкw подражaетъ твоE чlвэколю1біе, и3 молsщисz не престаeтъ. ТоS
заступлeніемъ, и3 чcтнaгw кrтA знaменіемъ, и3 всёхъ с™hхъ твои1хъ рaди,
ўб0гую дyшу мою2 соблюди2 ї\}се хrтE б9е нaшъ: ћкw с™ъ є3си2, и3
препрослaвленъ во вёки. Ґми1нь.
\translation{
    Что Тебе принесу или что Тебе воздам, богатый дарами бессмертный Царь, щедрый и человеколюбивый Господи, за то, что меня, ленящегося служить Тебе и ничего доброго не сотворившего, довел до конца прошедшего дня сего, к обращению и спасению душу мою направляя? Милостив будь ко мне, грешному и лишенному всякого доброго дела, восставь падшую мою душу, осквернившуюся в безмерных согрешениях, и удали от меня все злые помыслы видимой жизни сей. Прости, Единственный Безгрешный, согрешения мои, которыми я согрешил пред Тобою в сей день сознательно и по неведению, словом, и делом, и помышлением, и всеми моими чувствами. Ты Сам сохрани меня от всякой вражеской напасти, покрывая божественною Твоею властью и неизреченным человеколюбием и силою. Очисти, Боже, очисти множество грехов моих. Благоволи, Господи, избавить меня от сети лукавого, и спаси страстную мою душу, и озари меня светом лица Твоего, когда придешь во славе, и ныне дай мне сном уснуть не в осуждение, и без мечтаний и смущений мысли раба Твоего соблюди. И все сатанинские дела отгони от меня, и просвети разумные очи сердца моего, да не усну я сном смертным. И пошли мне Ангела мира, хранителя и наставника души и тела моего, да избавит меня от врагов моих; да, восстав с постели моей, принесу Тебе благодарственные молитвы. О, Господи, услышь меня, грешного и нищего раба Твоего, волею и совестью! Дай мне, восстав от сна, слову Твоему поучаться и через Ангелов Твоих уныние бесовское далеко отгони от меня! Да благословлю я имя Твоё святое и прославлю, и славлю Пречистую Богородицу Марию, Которую Ты дал нам, грешным, в защиту, и услышь Её, молящуюся за нас; ибо знаю, что Она подражает Твоему человеколюбию и молиться не перестает. Её заступлением, и Священного Креста знамением, и ради всех святых Твоих, убогую душу мою сохрани, Иисусе Христе, Боже наш, ибо Ты свят и прославлен вовеки. Аминь.
}

\subsection{Мlтва є7:}

ГDи б9е нaшъ, є4же согрэши1хъ во дни2 сeмъ сл0вомъ, дёломъ и3
помышлeніемъ, ћкw бlгъ и3 чlвэколю1бецъ прости1 ми. Ми1ренъ с0нъ и3
безмzтeженъ дaруй ми2, ѓгGла твоего2 храни1телz посли2, покрывaюща и3
соблюдaюща мS t всsкагw ѕлA: ћкw ты2 є3си2 храни1тель душaмъ и3
тэлесє1мъ нaшымъ, и3 тебЁ слaву возсылaемъ, nц7Y, и3 сн7у, и3 с™0му д¦у,
нhнэ и3 при1снw, и3 во вёки вэкHвъ. Ґми1нь.
\translation{
    Господи, Боже наш, всё, в чём я согрешил сегодня словом, делом и помышлением, как благой и Человеколюбец, прости мне. Мирный сон и безмятежный даруй мне. Ангела Твоего хранителя пошли, защищающего и сохраняющего меня от всякого зла. Ибо Ты – хранитель душ и тел наших, и Тебе славу воссылаем, Отцу, и Сыну, и Святому Духу, ныне, и всегда, и во веки веков. Аминь.
}

\subsection{Мlтва ѕ7:}

ГDи б9е нaшъ, въ нег0же вёровахомъ, и3 є3гHже и4мz пaче всsкагw и4мене
призывaемъ: дaждь нaмъ, ко снY tходsщымъ, њслaбу души2 и3 тёлу, и3
соблюди2 нaсъ t всsкагw мечтaніz, и3 тeмныz слaсти кромЁ: ўстaви
стремлeніе страстeй, ўгаси2 разжжє1ніz востaніz тэлeснагw. Дaждь нaмъ
цэломyдреннэ пожи1ти дёлы и3 словесы2: да добродётельное жи1тельство
воспріeмлюще, њбэтовaнныхъ не tпадeмъ бlги1хъ твои1хъ, ћкw бlгословeнъ
є3си2 во вёки. Ґми1нь.
\translation{
    Господи, Боже наш, в Которого мы веруем и Чье имя более всякого имени призываем! Дай нам, ко сну отходящим, облегчение душе и телу, и сохрани нас от всякого мечтания и темного сладострастия. Останови порывы страстей, угаси огонь возбуждений телесных. Дай нам жить целомудренно в делах и словах, чтобы, проводя добродетельную жизнь, не лишились мы обещанных Тобою благ, ибо Ты благословен вовеки. Аминь.
}

\subsection{Мlтва з7, с™aгw їwaнна златоyстагw: мlтвы молє1бныz,
    числ0мъ двaдесzтимъ четhремъ часHмъ, дневны6мъ и3
    нощны6мъ.}

\textbf{{[}№{]}} ГDи, не лиши2 менє2 нбcныхъ твои1хъ бл†гъ.
\textbf{{[}в7{]}} ГDи, и3збaви мS вёчныхъ мyкъ. \textbf{{[}G{]}} ГDи,
ўм0мъ ли и3ли2 помышлeніемъ, сл0вомъ и3ли2 дёломъ согрэши1хъ, прости1
мz. \textbf{{[}д7{]}} ГDи, и3збaви мS всsкагw невёдэніz, и3 забвeніz, и3
малодyшіz, и3 њкаменeннагw нечyвствіz. \textbf{{[}є7{]}} ГDи, и3збaви мS
t всsкагw и3скушeніz. \textbf{{[}ѕ7{]}} ГDи, просвэти2 моE сeрдце, є4же
помрачи2 лукaвое похотёніе. \textbf{{[}з7{]}} ГDи, ѓзъ ћкw человёкъ
согрэши1хъ, тh же ћкw бGъ щeдръ, поми1луй мS, ви1дz нeмощь души2 моеS.
\textbf{{[}\}{]}} ГDи, посли2 бlгодaть твою2 въ п0мощь мнЁ, да прослaвлю
и4мz твоE с™0е. \textbf{{[}f7{]}} ГDи ї\}се хrтE, напиши1 мz рабA
твоего2 въ кни1зэ жив0тнэй, и3 дaруй ми2 конeцъ бlгjй. \textbf{{[}‹{]}}
ГDи б9е м0й, ѓще и3 ничт0же бlго сотвори1хъ пред8 тоб0ю, но дaждь ми2 по
бlгодaти твоeй, положи1ти начaло бlг0е. \textbf{{[}№i{]}} ГDи, њкропи2
въ сeрдцэ моeмъ р0су бlгодaти твоеS. \textbf{{[}в7i{]}} ГDи нб7сE и3
земли2, помzни1 мz грёшнаго рабA твоего2, стyднаго и3 нечи1стаго, во
цrтвіи твоeмъ. Ґми1нь.

\textbf{{[}№{]}} ГDи, въ покаsніи пріими1 мz. \textbf{{[}в7{]}} ГDи, не
њстaви менє2. \textbf{{[}G{]}} ГDи, не введи2 менє2 въ напaсть.
\textbf{{[}д7{]}} ГDи, дaждь ми2 мhсль бlгу. \textbf{{[}є7{]}} ГDи,
дaждь ми2 слeзы, и3 пaмzть смeртную, и3 ўмилeніе. \textbf{{[}ѕ7{]}} ГDи,
дaждь ми2 п0мыслъ и3сповёданіz грэхHвъ мои1хъ. \textbf{{[}з7{]}} ГDи,
дaждь ми2 смирeніе, цэломyдріе и3 послушaніе. \textbf{{[}\}{]}} ГDи,
дaждь ми2 терпёніе, великодyшіе и3 кр0тость. \textbf{{[}f7{]}} ГDи,
всели2 въ мS к0рень бlги1хъ, стрaхъ тв0й въ сeрдце моE. \textbf{{[}‹{]}}
ГDи, спод0би мS люби1ти тS t всеS души2 моеS и3 помышлeніz, и3 твори1ти
во всeмъ в0лю твою2. \textbf{{[}№i{]}} ГDи, покрhй мS t человBкъ
нёкоторыхъ, и3 бэсHвъ, и3 страстeй, и3 t всsкіz и3нhz непод0бныz вeщи.
\textbf{{[}в7i{]}} ГDи, вёси, ћкw твори1ши, ћкоже ты2 в0лиши, да бyдетъ
в0лz твоS и3 во мнЁ грёшнэмъ: ћкw бlгословeнъ є3си2 во вёки. Ґми1нь.
\translation{
    \begin{enumerate}[leftmargin=1.6em,labelsep=0.45em,itemsep=0.2em,topsep=0.2em,parsep=0pt,partopsep=0pt]
        \item Господи, не лиши меня небесных Твоих благ.
        \item Господи, избавь меня от вечных мук.
        \item Господи, умом ли или мыслью, словом или делом я согрешил – прости меня.
        \item Господи, избавь меня от всякого неведения, и забвения, и легкомыслия, и окаменелого бесчувствия.
        \item Господи, избавь меня от всякого искушения.
        \item Господи, просвети сердце моё, помраченное злым пожеланием.
        \item Господи, я как человек согрешил, но Ты, как Бог щедрый, помилуй меня, видя немощь души моей.
        \item Господи, пошли благодать Твою в помощь мне, чтобы я прославил имя Твоё святое.
        \item Господи, Иисусе Христе, впиши меня, раба Твоего, в книгу жизни и даруй мне конец благой.
        \item Господи, Боже мой, хотя я и не сделал ничего доброго пред Тобою, но дай мне по благодати Твоей положить доброе начало.
        \item Господи, окропи в сердце моем росу благодати Твоей.
        \item Господи неба и земли, вспомни меня, грешного раба Твоего, скверного и нечистого, в Царстве Твоём. Аминь.
        \item Господи, в покаянии прими меня.
        \item Господи, не оставь меня.
        \item Господи, не введи меня в напасть.
        \item Господи, дай мне мысли добрые.
        \item Господи, дай мне слезы, и память о смерти, и сокрушение.
        \item Господи, дай мне мысль об исповедании грехов моих.
        \item Господи, дай мне смирение, целомудрие и послушание.
        \item Господи, дай мне терпение, великодушие и кротость.
        \item Господи, вложи в меня корень блага – страх Твой в сердце мое.
        \item Господи, сподоби меня любить Тебя от всей души моей и помышления и исполнять во всём волю Твою.
        \item Господи, защити меня от некоторых людей, и бесов, и страстей, и от всякого иного неподобающего дела.
        \item Господи, знаю, что Ты все творишь по Своей воле – да совершится воля Твоя и во мне грешном, ибо Ты благословен вовеки. Аминь.
    \end{enumerate}
}

\subsection{Мlтва \}, ко гDу нaшему ї\}су
    хrтY:}

ГDи ї\}се хrтE сн7е б9ій, рaди чcтнёйшіz м™ре твоеS, и3 безпл0тныхъ
твои1хъ ѓгGлъ, прbр0ка же и3 п®тeчи и3 кrти1телz твоегw2, бGоглаг0ливыхъ
же ґпcлъ, свётлыхъ и3 добропобёдныхъ м§нкъ, прпdбныхъ и3 бGон0сныхъ
nтє1цъ, и3 всёхъ с™hхъ мlтвами, и3збaви мS настоsщагw њбстоsніz
бэс0вскагw. Е\$й, гDи м0й и3 тв0рче, не хотsй смeрти грёшнагw, но ћкоже
њбрати1тисz и3 жи1ву бhти є3мY, дaждь и3 мнЁ њбращeніе nкаsнному и3
недост0йному: и3зми1 мz t ќстъ пaгубнагw ѕмjz, зіsющагw пожрeти мS, и3
свести2 во ѓдъ жи1ва. Е\$й, гDи м0й, ўтэшeніе моE, и4же менє2 рaди
nкаsннагw въ тлённую пл0ть њболкjйсz, и3ст0ргни мS t nкаsнства, и3
ўтэшeніе подaждь души2 моeй nкаsннэй. Всади2 въ сeрдце моE твори1ти тво‰
повелBніz, и3 њстaвити лук†ваz дэ‰ніz, и3 получи1ти бlжє1нства тво‰: на
тs бо гDи ўповaхъ, сп7си1 мz.
\translation{
    Господи Иисусе Христе, Сын Божий, ради молитв многочтимой Матери Твоей и бесплотных Твоих Ангелов, а также пророка и Предтечи и Крестителя Твоего, и богословесных Апостолов, светлых и победоносных мучеников, преподобных и богоносных отцов и всех святых – избавь меня от нынешнего стеснения бесовского. Так, Господи мой и Творец, не желающий смерти грешника, но чтобы он обратился и был жив, дай и мне обращение, окаянному и недостойному. Извлеки меня из пасти змея-губителя, жаждущего поглотить меня и свести живым во ад. Да, Господи мой, утешение моё, ради меня несчастного облекшийся в тленную плоть, избавь меня от убожества и утешение подай бедной душе моей. Внуши сердцу моему творить Твои повеления, и оставить злые деяния, и получить блаженства Твои. Ибо на Тебя я, Господи, уповаю, спаси меня.
}

\subsection{Мlтва f7, ко прес™ёй бцdэ, с™aгw петрA студjйскагw:}

Къ тебЁ пречтcэй б9іей м™ри ѓзъ nкаsнный припaдаz молю1сz: вёси, цRи1це,
ћкw безпрестaни согрэшaю и3 прогнэвлsю сн7а твоего2 и3 бGа моего2, и3
мн0гажды ѓще кaюсz, л0жъ пред8 бGомъ њбрэтaюсz, и3 кaюсz трепeщz: не
ўжeли гDь порази1тъ мS, и3 по часЁ пaки т†zжде творю2. Вёдущи сі‰, вLчце
моS гпcжE бцdе, молю2, да поми1луеши, да ўкрэпи1ши, и3 бlг†z твори1ти да
подaси ми2. Вёси бо, вLчце моS бцdе, ћкw tню1дъ и4мамъ въ нeнависти ѕл†z
мо‰ дэлA, и3 всeю мhслію люблю2 зак0нъ бGа моегw2: но не вёмъ, гпcжE
пречтcаz, tкyду ±же ненави1жду, т† и3 люблю2, ґ бlг†z преступaю. Не
попущaй, пречтcаz, в0ли моeй совершaтисz, не ўг0дна бо є4сть: но да
бyдетъ в0лz сн7а твоегw2 и3 бGа моегw2: да мS сп7сeтъ, и3 вразуми1тъ, и3
подaстъ бlгодaть с™aгw д¦а, да бhхъ ѓзъ tсeлэ престaлъ сквернодёйства,
и3 пр0чее пожи1лъ бhхъ въ повелёніи сн7а твоегw2, є3мyже подобaетъ
всsкаz слaва, чeсть и3 держaва, со безначaльнымъ є3гw2 nц7eмъ, и3
прес™hмъ, и3 бlги1мъ, и3 животворsщимъ є3гw2 д¦омъ, нhнэ и3 при1снw, и3
во вёки вэкHвъ. Ґми1нь.
\translation{
    К Тебе, Пречистой Божией Матери, я, несчастный, припадаю и молюсь: Ты знаешь, Царица, что беспрестанно согрешаю и прогневляю Сына Твоего и Бога моего, и, хотя многократно каюсь, лживым пред Богом оказываюсь. Я и каюсь, трепеща, не поразит ли меня уже Господь, и вскоре опять то же делаю! Молю, чтобы Ты, Владычица моя, Госпожа Богородица, зная это, помиловала, укрепила и научила меня доброе творить. Ибо Ты знаешь, Владычица моя Богородица, что сильно ненавижу злые дела мои и всем помышлением люблю закон Бога моего; но не знаю, Госпожа Пречистая, почему то, что ненавижу люблю, а доброго не исполняю. Не допускай, Пречистая, исполняться воле моей, ибо она зла, но да совершится воля Сына Твоего и Бога моего, да спасёт меня, и вразумит и подаст благодать Святого Духа, чтобы я отныне прекратил делать скверное, и в остальное время жил бы по заповедям Сына Твоего, Которому подобает вся слава, честь и власть со безначальным Его Отцом, и пресвятым и благим и животворящим Его Духом, ныне, и всегда, и во веки веков. Аминь.
}

\subsection{Мlтва ‹, ко прес™ёй бцdэ:}

Бlгaгw цRS бlгaz м™и, пречcтаz и3 бlгословeннаz бцdе мRjе, млcть сн7а
твоегw2 и3 бGа нaшегw и3злeй на стрaстную мою2 дyшу, и3 твои1ми мlтвами
настaви мS на дэ‰ніz бlг†z: да пр0чее врeмz животA моегw2 без8 пор0ка
прейдY, и3 тоб0ю рaй да њбрsщу, бцdе дв7о, є3ди1на чcтаz и3
бlгословeннаz.
\translation{
    Благого Царя благая Матерь, пречистая и благословенная Богородица Мария! Милость Сына Твоего и Бога нашего излей на мою страдающую душу, и Твоими молитвами направь меня на добрые дела, чтобы мне остальное время жизни моей без порока прожить и через Тебя рай обрести, Богородица Дева, единая чистая и благословенная.
}

\subsection{Мlтва №i, ко с™0му ѓгGлу храни1телю:}

ЃгGле хrт0въ, храни1телю м0й с™hй, и3 покрови1телю души2 и3 тёла моегw2,
вс‰ ми2 прости2, є3ли6ка согрэши1хъ во днeшній дeнь, и3 t всsкагw
лукaвствіz проти1внагw ми2 врагA и3збaви мS, да ни въ к0емже грэсЁ
прогнёваю бGа моего2: но моли2 за мS грёшнаго и3 недост0йнаго рабA, ћкw
да дост0йна мS покaжеши бlгости и3 млcти всес™hz трbцы, и3 м™ре гDа
моегw2 ї\}са хrтA, и3 всёхъ с™hхъ. Ґми1нь.
\translation{
    Ангел Христов, мой хранитель святой и покровитель души и тела моего! Прости мне всё, в чём я согрешил в сегодняшний день, и от всякого коварства идущего против меня врага избавь меня, чтобы никаким грехом не прогневал я Бога моего. Но молись за меня, грешного и недостойного раба, чтобы представить меня достойным благости и милости Всесвятой Троицы и Матери Господа моего Иисуса Христа, и всех святых. Аминь.
}

\subsection{Кондaкъ бцdэ, глaсъ \}:}

Взбрaнной воев0дэ побэди1тєльнаz, ћкw и3збaвльшесz t ѕлhхъ,
бlгодaрствєннаz восписyемъ ти2 раби2 твои2, бцdе: но ћкw и3мyщаz держaву
непобэди1мую, t всsкихъ нaсъ бёдъ свободи2, да зовeмъ ти2: рaдуйсz,
невёсто неневёстнаz.
\translation{
    Обороняющей нас Военачальнице за избавление от страшных бед учреждаем Тебе торжества победы благодарственные мы, рабы Твои, Богородица! Но Ты, как имеющая власть необоримую, от всяческих опасностей нас освободи, да взываем Тебе: Радуйся, Невеста, брака не познавшая!
}

Преслaвнаz приснодв7о, м™и хrтA бGа, принеси2 нaшу мlтву сн7у твоемY и3
бGу нaшему, да сп7сeтъ тоб0ю дyшы нaшz.
\translation{
    Преславная Приснодева, Матерь Христа Бога, принеси нашу молитву Сыну Твоему и Богу нашему, да спасёт Он по молитвам Твоим души наши.
}

ВсE ўповaніе моE на тS возлагaю, м™и б9іz, сохрани1 мz под8 кр0вомъ
твои1мъ.
\translation{
    Всю надежду мою на Тебя возлагаю, Матерь Божия, сохрани меня под покровом Твоим.
}

Бцdе дв7о, не прeзри менє2 грёшнагw, трeбующа твоеS п0мощи и3 твоегw2
заступлeніz: на тs бо ўповA душA моS, и3 поми1луй мS.
\translation{
    Богородица Дева, не презри меня грешного, нуждающегося в Твоей помощи и в Твоём заступничестве, ибо на Тебя уповает душа моя, и помилуй меня.
}

\subsection{Мlтва с™aгw їwаннjкіа:}

Ўповaніе моE nц7ъ, прибёжище моE сн7ъ, покр0въ м0й д¦ъ с™hй: трbце с™az,
слaва тебЁ.
\translation{
    Надежда моя – Отец, прибежище моё – Сын, покров мой – Дух Святой; Троица Святая, слава Тебе!
}

Дост0йно є4сть ћкw вои1стинну, бlжи1ти тS бцdу, приснобlжeнную, и3
пренепор0чную, и3 м™рь бGа нaшегw. ЧCтнёйшую херув‡мъ, и3 слaвнэйшую
без8 сравнeніz сераф‡мъ, без8 и3стлёніz бGа сл0ва р0ждшую, сyщую бцdу тS
величaемъ.
\translation{
    Достойно есть воистину прославлять Тебя, Богородицу, вечно блаженную и пренепорочную и Матерь Бога нашего. Честью высшую Херувимов и несравненно славнейшую Серафимов, девственно Бога-Слово родившую, истинную Богородицу – Тебя величаем.
}

Слaва nц7Y, и3 сн7у, и3 с™0му д¦у, и3 нhнэ и3 при1снw, и3 во вёки
вэкHвъ. Ґми1нь.
\translation{
    Слава Отцу, и Сыну, и Святому Духу, и ныне, и всегда, и во веки веков. Аминь.
}

ГDи, поми1луй. \textbf{{[}Три1жды.{]}}
\translation{
    Господи, помилуй.
}

\subsubsection{Tпyстъ:}

ГDи ї\}се хrтE сн7е б9ій, мlтвъ рaди пречcтыz твоеS м™ре, прпdбныхъ и3
бGон0сныхъ nтє1цъ нaшихъ, и3 всёхъ с™hхъ, поми1луй нaсъ. Ґми1нь.
\translation{
    Господи Иисусе Христе, Сын Божий, по молитвам Пречистой Твоей Матери, преподобных и богоносных отцов наших и всех святых, помилуй нас. Аминь.
}

\subsection{Мlтва с™aгw їwaнна дамаски1на:}

ВLко чlвэколю1бче, не ўжeли мнЁ џдръ сeй гр0бъ бyдетъ; и3ли2 є3щE
nкаsнную мою2 дyшу просвэти1ши днeмъ; Сe ми гр0бъ предлежи1тъ, сe ми
смeрть предстои1тъ. СудA твоегw2 гDи бою1сz, и3 мyки безконeчныz, ѕл0е
же творS не престаю2: тебE гDа бGа моего2 всегдA прогнэвлsю, и3 пречcтую
твою2 м™рь, и3 вс‰ нбcныz си6лы, и3 с™aго ѓгGла храни1телz моего2. Вёмъ
u5бо гDи, ћкw недост0инъ є4смь чlвэколю1біz твоегw2, но дост0инъ є4смь
всsкагw њсуждeніz и3 мyки. Но гDи, и3ли2 хощY, и3ли2 не хощY, сп7си1 мz.
Ѓще бо прaведника сп7сeши, ничт0же вeліе, и3 ѓще чи1стаго поми1луеши,
ничт0же ди1вно: дост0йни бо сyть млcти твоеS. Но на мнЁ грёшнэмъ ўдиви2
млcть твою2: њ сeмъ kви2 чlвэколю1біе твоE, да не њдолёетъ моS ѕл0ба
твоeй неизглаг0ланнэй бlгости и3 млcрдію: и3 ћкоже х0щеши, ўстр0й њ мнЁ
вeщь.
\translation{
    Владыка Человеколюбец, неужели мне это ложе гробом будет, или ещё несчастную мою душу озаришь светом дня? Вот, гроб предо мною, вот, мне смерть предстоит. Суда Твоего, Господи, боюсь, и муки бесконечной, злое же творить не перестаю. Тебя, Господа и Бога моего, всегда прогневляю, и Пречистую Твою Матерь, и все Небесные Силы, и святого Ангела, хранителя моего. Знаю, Господи, что недостоин я человеколюбия Твоего, но достоин всякого осуждения и муки. Но, Господи, хочу ли, или не хочу, спаси меня. Ведь если праведника спасешь, нет в этом ничего великого, и если чистого помилуешь, нет в том ничего дивного, – ибо они достойны милости Твоей. Но на мне, грешном, покажи дивную милость Твою, в том яви человеколюбие Твоё, да не преодолеет моя злоба Твою неизреченную благость и милосердие, и как Ты хочешь, со мной сотвори.
}

Просвэти2 џчи мои2 хrтE б9е: да не когдA ўснY въ смeрть, да не когдA
речeтъ врaгъ м0й: ўкрэпи1хсz на него2.
\translation{
    Просвети очи мои, Христе Боже, да не усну я смертным сном, да не скажет враг мой: я укрепился против него.
}

Слaва nц7Y, и3 сн7у, и3 с™0му д¦у.
\translation{
    Слава Отцу, и Сыну, и Святому Духу.
}

Застyпникъ души2 моеS бyди б9е, ћкw посредЁ хождY сэтeй мн0гихъ: и3збaви
мS t ни1хъ, и3 сп7си1 мz бlже, ћкw чlвэколю1бецъ.
\translation{
    Будь защитником души моей, Боже, ибо я хожу посреди сетей многих; избавь меня от них, Благой, и спаси меня, как Человеколюбец.
}

И\# нhнэ и3 при1снw, и3 во вёки вэкHвъ. Ґми1нь.
\translation{
    И ныне, и всегда, и во веки веков. Аминь.
}

Преслaвную б9ію м™рь, и3 с™hхъ ѓгGлъ с™ёйшую, нем0лчнw воспои1мъ
сeрдцемъ и3 ўсты2, бцdу сію2 и3сповёдающе, ћкw вои1стинну р0ждшую нaмъ
бGа воплощeнна, и3 молsщуюсz непрестaннw њ душaхъ нaшихъ.
\translation{
    Преславную Божию Матерь, и святых Ангелов святейшую, воспоем не умолкая, сердцем и устами исповедуя Её Богородицей, ибо воистину родила Она Бога воплощенного и молится непрестанно о душах наших.
}

\subsection{Мlтва чcтн0му кrтY:}

Да воскrнетъ бGъ, и3 расточaтсz врази2 є3гw2, и3 да бэжaтъ t лицA є3гw2
ненави1дzщіи є3го2. Ћкw и3счезaетъ дhмъ, да и3счeзнутъ, ћкw тaетъ в0скъ
t лицA nгнS, тaкw да поги1бнутъ бёси t лицA лю1бzщихъ бGа, и3
знaменующихсz кrтнымъ знaменіемъ, и3 въ весeліи глаг0лющихъ: рaдуйсz,
пречcтнhй и3 животворsщій кrте гDень, прогонszй бёсы си1лою на тебЁ
пропsтагw гDа нaшегw ї\}са хrтA, во ѓдъ сшeдшагw, и3 попрaвшагw си1лу
діaволю, и3 даровaвшагw нaмъ тебE, кrтъ св0й чcтнhй, на прогнaніе
всsкагw супостaта. Q пречcтнhй и3 животворsщій кrте гDень! помогaй ми2
со с™0ю гпcжeю дв7ою бцdею, и3 со всёми с™hми во вёки. Ґми1нь.
\translation{
    Да восстанет Бог и рассеются враги Его, и да бегут от лица Его ненавидящие Его. Как исчезает дым, да исчезнут, как тает воск пред лицом огня, так да погибнут бесы пред лицом любящих Бога, и осеняющих себя крестным знамением и с веселием возглашающих: Радуйся, многочтимый и животворящий Крест Господень, прогоняющий бесов силою на Тебе распятого Господа нашего Иисуса Христа, во ад сошедшего и поправшего силу диавола, и даровавшего нам Тебя, Свой священный Крест, для прогнания всякого врага! О многочтимый и животворящий Крест Господень, помогай мне со святою Госпожою, Девою Богородицею и со всеми святыми вовеки. Аминь.
}

\subsubsection{И\#ли крaткw:}

Њгради1 мz гDи си1лою чcтнaгw и3 животворsщагw твоегw2 кrтA, и3 сохрани1
мz t всsкагw ѕлA.
\translation{
    Огради меня, Господи, силою священного и животворящего Креста и сохрани меня от всякого зла.
}

\subsection{Мlтва:}

Њслaби, њстaви, прости2 б9е прегрэшє1ніz н†ша, вHльнаz и3 невHльнаz, ±же
въ сл0вэ и3 въ дёлэ, ±же въ вёдэніи и3 не въ вёдэніи, ±же во дни2 и3 въ
нощи2, ±же во ўмЁ и3 въ помышлeніи: вс‰ нaмъ прости2, ћкw бlгъ и3
чlвэколю1бецъ.
\translation{
    Ослабь, отпусти, прости, Боже, согрешения наши вольные и невольные, совершённые делом и словом, сознательно и по неведению, ночью и днём, в уме и мысли, – всё нам прости, как Благой и Человеколюбец.
}

\subsection{Мlтва:}

Ненави1дzщихъ и3 њби1дzщихъ нaсъ прости2, гDи чlвэколю1бче.
Бlготворsщымъ бlгосотвори2. Брaтіzмъ и3 ср0дникwмъ нaшымъ дaруй ±же ко
сп7сeнію прошє1ніz, и3 жи1знь вёчную. Въ нeмощехъ сyщыz посэти2, и3
и3сцэлeніе дaруй. Я\%же въ м0ри ўпрaви. Путешeствующымъ спутешeствуй.
Хrтіaнwмъ споб0рствуй. Служaщымъ и3 ми1лующымъ нaсъ грэхHвъ њставлeніе
дaруй. Заповёдавшихъ нaмъ недостHйнымъ моли1тисz њ ни1хъ, поми1луй по
вели1цэй твоeй млcти. Помzни2 гDи, прeжде ўс0пшихъ nтє1цъ и3 брaтій
нaшихъ, и3 ўпок0й и5хъ, и3дёже присэщaетъ свётъ лицA твоегw2. Помzни2
гDи, брaтій нaшихъ плэнeнныхъ, и3 и3збaви \textbar{} t всsкагw
њбстоsніz. Помzни2 гDи, плодоносsщихъ и3 добродёлающихъ во с™hхъ твои1хъ
цRквахъ, и3 дaждь и5мъ ћже ко сп7сeнію прошє1ніz, и3 жи1знь вёчную.
Помzни2 гDи и3 нaсъ, смирeнныхъ, и3 грёшныхъ, и3 недост0йныхъ р†бъ
твои1хъ, и3 просвэти2 нaшъ ќмъ свётомъ рaзума твоегw2, и3 настaви нaсъ
на стезю2 зaповэдей твои1хъ: мlтвами пречcтыz вLчцы нaшеz бцdы и3
приснодв7ы мRjи, и3 всёхъ твои1хъ с™hхъ, ћкw бlгословeнъ є3си2 во вёки
вэкHвъ. Ґми1нь.
\translation{
    Ненавидящих и обижающих нас прости, Господи Человеколюбец. Делающим добро сделай добро. Братьям и родным нашим исполни их прошения о том, что служит ко спасению, и даруй жизнь вечную. Болящих посети и даруй им исцеление. Тех, кто в море, направь. Путешествующим сопутствуй. Христианам помогай. Служащим и милующим нас грехов оставление даруй. Поручивших нам, недостойным, молиться за них помилуй по великой Твоей милости. Вспомни, Господи, прежде усопших отцов и братьев наших и упокой их там, где сияет свет лица Твоего. Вспомни, Господи, братьев наших, находящихся в плену, и избавь их от всякого несчастья. Вспомни, Господи, приносящих пожертвования и творящих доброе во святых Твоих Церквах и исполни их прошения о том, что служит ко спасению, и даруй жизнь вечную. Вспомни, Господи, и нас, смиренных, и грешных, и недостойных рабов Твоих, и просвети наш ум светом познания Тебя, и направь нас на путь заповедей Твоих, по молитвам Пречистой Владычицы нашей Богородицы и Приснодевы Марии и всех Твоих святых, ибо Ты благословен вовеки. Аминь.
}

\subsection{И\#сповёданіе грэхHвъ повседнeвное:}

И\#сповёдаю тебЁ гDу бGу моемY и3 творцY, во с™ёй трbцэ є3ди1ному,
слaвимому и3 покланsемому, nц7Y, и3 сн7у, и3 с™0му д¦у, вс‰ мо‰ грэхи2,
±же содёzхъ во вс‰ дни6 животA моегw2, и3 на всsкій чaсъ, и3 въ
настоsщее врeмz, и3 въ прешeдшыz дни6 и3 нHщи: дёломъ, сл0вомъ,
помышлeніемъ, њб8zдeніемъ, піsнствомъ, тайноzдeніемъ, праздносл0віемъ,
ўнhніемъ, лёностію, прекосл0віемъ, непослушaніемъ, њклеветaніемъ,
њсуждeніемъ, небрежeніемъ, самолю1біемъ, многостzжaніемъ, хищeніемъ,
неправдоглаг0ланіемъ, скверноприбhтчествомъ, мшелои1мствомъ,
ревновaніемъ, зaвистію, гнёвомъ, памzтоѕл0біемъ, нeнавистію,
лихои1мствомъ, и3 всёми мои1ми чyвствы: зрёніемъ, слyхомъ, њбонsніемъ,
вкyсомъ, њсzзaніемъ, и3 пр0чими мои1ми грэхи6, душeвными вкyпэ и3
тэлeсными, и4миже тебE бGа моего2 и3 творцA прогнёвахъ, и3 бли1жнzго
моего2 њнепрaвдовахъ. Њ си1хъ жалёz, ви1нна себE тебЁ, бGу моемY,
представлsю, и3 и3мёю в0лю кazтисz: т0чію, гDи б9е м0й, помози1 ми, со
слезaми смирeннw молю1 тz: прешє1дшаz же согрэшє1ніz мо‰ млcрдіемъ
твои1мъ прости1 ми, и3 разрэши2 t всёхъ си1хъ, ±же и3зглаг0лахъ пред8
тоб0ю, ћкw бlгъ и3 чlвэколю1бецъ.
\translation{
    Исповедаю Тебе, Господу Богу моему и Творцу, во Святой Троице Единому, прославляемому и поклоняемому, Отцу, и Сыну, и Святому Духу, все мои грехи, которые я совершил во все дни жизни моей, и во всякий час, и в настоящее время, и в прошедшие дни и ночи делом, словом, помышлением, объедением, пьянством, тайным вкушением пищи, празднословием, унынием, ленью, пререканием, непослушанием, клеветою, осуждением, небрежностью, самолюбием, жадностью, воровством, ложью, корыстолюбием, ревностью, завистью, гневом, злопамятством, ненавистью, сребролюбием, и всеми моими чувствами: зрением, слухом, обонянием, вкусом, осязанием и прочими моими грехами, как душевными, так и телесными, которыми я Тебя, Бога моего, прогневал и ближнего моего обидел. О них сожалея, виновным являюсь пред Тобою, Богом моим и имею желание покаяться. Но только помоги мне, Господи Боже мой, смиренно со слезами молю Тебя: прошлые же согрешения мои прости по милосердию Твоему, и разреши, как благой и Человеколюбец, от всех тех грехов, которые я перечислил пред Тобою.
}

\subsection{Е\#гдA tх0диши ко снY, глаг0ли:}

Въ рyцэ твои2, гDи ї\}се хrтE б9е м0й, предаю2 дyхъ м0й: тh же мS
бlгослови2, ты2 мS поми1луй, и3 жив0тъ вёчный дaруй ми2. Ґми1нь.
\translation{
    В руки Твои, Господи, Иисусе Христе, Боже мой, предаю дух мой. Ты же меня благослови, Ты меня помилуй и жизнь вечную даруй мне. Аминь.
}